\cleardoublepage
\phantomsection

\begin{abstract}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Resumo}
\thispagestyle{plain}
Cada vez mais as redes informáticas operam com um conjunto de dados e informação bastante grande e diversificado. Os técnicos e gestores de redes, necessitam cada vez mais de ferramentas que auxiliem operações de manutenção e gestão. Ao longo dos últimos anos, poderosas organizações e empresas, apostaram e centraram-se na utilização de sistemas e aplicações \emph{open-source}, principalmente pelas características e qualidades que estes sistemas têm vindo a ganhar nos últimos tempos.
\end{abstract}

\clearpage
\phantomsection
